\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo once}
%
{Caibidiol a h-aondeug}

\bi
{Mientras tanto, Micil y su madre estaban preparando laboriosamente el enlace.
Casi tenían decidido quién iría al convite.}
%
{Le n-a linn sin do bhí Micil agus a mháthair ag críochnughadh an chleamhnais ar
a ndícheal. Is beag ná go raibh sé socair acu cia h-iad a bhéadh ar an gcóisre.}

\bi
{Oyeron a alguien acercarse a la casa. Se sobresaltaron. Se asomaron por la
puerta. ¡Quien pasaba junto a la puerta no era otro que Séadna! Él miró a ambos.
No movió sus labios. Se limitó a mirarlos. Parecía que la mirada los había
pegado a la tierra. No dejó de andar. Tan sólo los miró y siguió de largo.}
%
{D’airigheadar an duine ag teacht chun an tíghe. Phreabadar ’na suidhe. Bhíodar
ag feuchaint an doras amach. Cia gheabhadh thar an ndorus ach Séadna! D’fhéach
sé isteach ar an mbeirt. Níor bhog sé a bhéal. Níor dhein sé ach feuchaint
ortha. Ba dhóigh leat gurab amhlaidh a cheangail an fheuchaint sin de’n talamh
iad. Níor stad sé d’á shiúbhal. Níor dhéin sé ach feuchaint ortha agus comáint
leis.}

\bi
{Ninguno de los dos habló durante un rato. Al final habló la madre.}
%
{Níor labhair aoinne de’n bheirt go ceann abhfad. Fé dheire do labhair an
mháthair.}

\bi
{“¡Vaya!” dijo ellla. “¿Qué dices a esto ahora?”}
%
{“Seadh!” ar sise. “Cad deirir anois leat féin?”}

\bi
{“Digo que el cortejo es inusual,” dijo Micil. “Alguien a punto de casarse,
yendo a hablar con la joven después de hablar con el sacerdote, sin chaqueta y
sin sombrero, con delantal de zapatero, cera en los dedos, ¡y los ojos
incendiados! Esto me deja cogiendo moscas.\footnote{\glosa{tá scéal ag dul sa
mhuileann orm}, literalmente ``este asunto está yéndoseme al molino'', expresa
confusión o desconcierto.}” Y se fue a proseguir con su trabajo. Y no parecía
haber el mismo brío en su pierna tullida subiendo que cuando había bajado.”}
%
{“Deirim gur neamh-choitchianta an suiríghe é,” arsa Micil. “Duine réidh chun a
phósta, agus é ag dul chun cainte leis an mnaoi óig, agus é tar éis bheith ag
caint leis an sagart, gan casóg gan hata air, aprún gréasaidhe air, céir ar a
mhéireanaibh, agus coinneal ’na dhá shúil! Tá an sgeul ag dul sa mhuilion orm.”
Agus do bhuail sé amach agus suas chun a ghnótha. Agus geallaim dhuit ná raibh
an misneach céadna sa chois bhacach ag gabháil suas a bhí inti ag gabháil síos
aige.”}

\bi
{Seán el Zocato estaba en el salón de su casa, junto a la ventana. Máire estaba
sentada enfrente. Quien se dirigía a la puerta no era otro que Séadna. Seán
salió a su encuentro de un salto.}
%
{Bhí Seághan Ceatach ’na shuidhe sa phárlús, ’na thigh féin, i n-aice na
finneóige. Bhí Máire ’na suidhe ar a aghaidh amach. Cé chífidís ag teacht chun
an dorais ach Séadna. Do phreab Seághan amach ’na choinnibh.}

\bi
{“¡Vaya, sé muy bienvenido, Séadna!” dijo.}
%
{“Airiú, míle fáilte rómhat, a Shéadna!” ar seisean.}

\bi
{“¡Bienhallado, Seán! dijo Séadna. “Me gustaría hablar de una o dos cosas con
Máire, si me lo permites.”}
%
{\pagina{90} “Go mairir slán, a Sheághain!” arsa Séadna. “D’oirfeadh dhom focal
nó dó do labhairt le Máire, má ’s é do thoil é.”}

\bi
{“Adentro la tienes. Espero que lo que tengas que decirle sea mejor que nuestra
conversación de esta mañana.}
%
{“Siní ansan istigh agat í. Tá súil agam gur fearr an chaint atá agat le rádh
léi ’ná a bhí agat le rádh liom-sa ar maidin.”}

\bi
{Pasó adentro.}
%
{D’imthigh seisean isteach.}

\bi
{“¡Oh, sé muy bienvenido, Séadna!” dijo Máire la Corta.}
%
{“Ó, míle fáilte rómhat, a Shéadna!” arsa Máire Ghearra.}

\bi
{“Atiende, Máire,” dijo él. “Tengo un secreto que contarte. No creí que fuera a
contárselo a nadie jamás. Pero ahora pienso que no he hecho bien en no haber
venido antes a contártelo a ti. He hecho un voto ante Dios de no casarme.”}
%
{“A leithéid seo, a Mháire,” ar seisean. “Tá rún agam le tabhairt duit. Níor
cheapas go mbéadh orm é thabhairt d’aoinne choídhche. Ach ceapaim anois ná fuil
an ceart déanta agam agus gan teacht níos túisge agus é thabhairt duit-se. Tá sé
ceangailte orm i láthair Dé gan pósadh.”}

\bi
{El se calló. Ella no habló durante un buen rato.}
%
{Do stad sé. Níor labhair sise go ceann tamaill.}

\bi
{“Es un noble voto,” dijo ella al rato. “Es un noble voto,” dijo, “y un voto
sagrado. Si es un noble voto para ti,” dijo ella, “debería también ser noble
para mí. No te preocupes,” dijo. “Yo guardaré tu secreto. Ya estoy mucho mejor
que como he estado últimamente. Es un gran regalo el que Dios te hizo cuando te
inspiró a aceptar un voto de ese tipo.”}
%
{“Is ceangal uasal é,” ar sise ar ball. “Is ceangal uasal é,” ar sise, “agus is
ceangal naomhtha é. Má’s ceangal uasal duit-se é,” ar sise, “ba chóir gur
cheangal uasal dómh-sa é. Ná bíodh ceist ort,” ar sise. “Coimeádfad-sa do rún.
Tá oiread eile de chroídhe agam agus do bhí le tamall. Is mór an tabharthas a
thug Dia dhuit nuair a sprioc sé t’aigne chun ceangail de’n tsórd san a ghlacadh
ort.”}

\bi
{“Hecho está lo que debía hacer. ¡Dios te bendiga, Máire!” dijo él. Y se marchó
sin hablar con el señor de la casa.}
%
{“Tá an gnó a thug mé déanta agam. Beannacht Dé leat, a Mháire!” ar seisean.
Agus d’imthigh sé gan labhairt le fear an tíghe.}

\bi
{Cuando salió a cielo abierto, sintió que una nube se había situado encima de su
cabeza. El cielo se oscureció y la tierra se oscureció. El pecho se le oprimió.
Se imaginó que su corazón había abandonado su pecho, y que el lugar del corazón
lo ocupaba una gran y pesada piedra. Miró hacia el este, donde estaba su casa, y
al hacerlo le invadió un odio intenso hacia la casa y el lugar, hacia el árbol,
la silla y el saquito, y hacia el trabajo, y hacia todo lo que se encontraba
sobre su suelo, dentro y fuera. En lugar de ir a casa, se dirigió hacia el
monte. Al pasar por delante de la casa de unos vecinos había un par de críos
divirtiéndose en el patio, y tan pronto lo vieron corrieron adentro y
chillaron.}
%
{Nuair do chuaigh sé amach fé’n spéir, do cheap sé gur luigh sgamal anuas ar
mhullach a chinn. Do dhoirchigh an spéir agus do dhoirchigh an talamh. Tháinig
barróg ar a chliabh. Shamhluigh sé go raibh a chroídhe imthighthe as a chliabh
amach, agus gur bh’é rud a bhí i n-inead a chroídhe aige ’ná mar a bhéadh cloch
mhór throm. D’fheuch sé soir fá \pagina{91} dhéin a thíghe féin, agus má fheuch,
tháinig gráin mhillteach aige ar an dtigh agus ar an áit, ar an gcrann agus ar
an gcathaoir agus ar an mealbhóig, ar an obair, ar a raibh os cionn talaimh ann,
istigh agus amuich. I n-inead aghaidh a thabhairt ar an mbaile, thug sé aghaidh
ar an gcnoc. Ag gabháil thar tigh cómharsan dó bhí beirt leanbh ag spórt sa
chlós, agus chómh luath agus a chonacadar é do ritheadar isteach ag sgreadaigh.}

\bi
{“¡Oh mamá!” dijo uno de ellos. “¡Hay un hombre loco afuera junto al patio y me
ha mirado!”}
%
{“Ó a mham!” arsa duine acu. “Tá duine buile amuich sa chlós agus d’ fheuch sé
orm!”}

\bi
{Séadna se alejó hacia el monte. Cuando llegó a la ladera se sorprendió de lo
poco cansado que estaba con el monte tan empinado. Había una vista preciosa
desde la cima. Veía la aldea, el recinto ferial, la casa de Diarmaid el Canoso,
y la casa de la viuda. Veía su propia casa y la casa de Seán el Zocato. Pero
aunque la vista fuera siete veces más hermosa, no conseguiría sacar la piedra de
su pecho ni levantar la nube sobre su cabeza. En la parte alta del monte había
un buen y amplio tapiz de musgo, tan seco como un colchón de plumas de ave, y
tan blando que cualquiera se hundiría hasta las rodillas. Se tiró sobre el tapiz
boca abajo, y es que probablemente no hubiera aquel día sobre la tierra seca de
Irlanda otro hombre tan roto y destrozado anímicamente como él.}
%
{Chuir Séadna an cnoc amach de. Nuair a shrois sé an fiaradh bhí iongnadh air a
luighead tuirse a bhí air agus an cnoc chómh dian. Bhí radharc áluinn ó’n
mullach. Do chonaic sé an tsráid, agus páirc an aonaigh, agus tigh Dhiarmuda
Léith, agus tigh na baintrighe. Do chonaic sé a thigh féin agus tigh Sheághain
Cheataigh. Dá mbéadh an radharc seacht n-uaire níos aoibhne, ní bhainfeadh sé an
chloch as a chliabh ná ní thógfadh sé an sgamal d’á cheann. Bhí plásóg bhreagh
mhór leathan chúnlaigh ar bhárr an chnuic, chómh tirim le leabaidh chlúimh eun,
agus chómh bog san go raghadh duine go glúinibh inti. Do chaith sé é féin sa
phlásóig sin ar a bheul agus ar a aghaidh, agus ní dócha go raibh ar thalamh
tirim na h-Éirean an lá san fear eile chómh brúighte chómh basgaithe aigne
leis.}

\bi
{Al cabo de un rato alzó la cabeza y miró hacia lado oeste de la montaña. Vió a
la mujer acercándose. Al principio creyó que era una de las vecinas que estaba
tomando el atajo del monte. Enseguida se dio cuenta de que iba enfilada al lugar
donde él se encontraba. Se incorporó de un salto. No tardó en reconocerla. ¡Era
la mujer descalza!}
%
{Fé cheann tamaill do thóg sé a cheann agus d’fheuch sé siar fan chliatháin an
tsléibhe. Chonaic sé an bhean ag gabháil aniar. Cheap sé ar dtúis gur bhean
éigin des na cómharsanaibh í, a bhí ag gabháil cómhgar an chnuic. Ba ghearr gur
thug sé fé ndeara go raibh sí ag déanamh ceann ar aghaidh ar an áit i n-a raibh
sé féin. Phreab sé ’na shuidhe. Ba ghearr gur aithin sé í. An bhean
chos-nochtaithe isí a bhí ann!}

\bi
{“¡A la paz de Dios, Séadna!” dijo ella.}
%
{“Síothcháin Dé ort, a Shéadna!” ar sise.}

\bi
{“Bien me vendría eso,” dijo él, “como nunca a nadie.”}
%
{\pagina{92} “D’oirfeadh san dom,” ar seisean, “má oir sé d’aoinne riamh.”}

\bi
{“¡Mira!” dijo ella, abriendo la mano. “Éste es aquél chelín que me diste por
amor al Salvador.”}
%
{“Feuch!” ar sise, ag osgailt lámha léi. “Siní an sgilling úd a thugais dom ar
son an tSlánuightheóra.”}

\bi
{“Lo recuerdo,” dijo él. “Muchos chelines han pasado por mis manos desde
entonces, y poco solaz me dan hoy. Mi vida habría sido más reconfortante si
jamás los hubiera visto.”}
%
{“Is cuimhin liom é,” ar seisean. “Is ’mó sgilling a ghaibh trém’ láimh ó shin,
agus is suarach an sólás dom indiú iad. Ba shuaimhneasaíghe bhéadh an saoghal
agam dá mba ná feicfinn riamh iad.”}

\bi
{“Has hecho mucho bien con ellos que no podrías haber hecho si no los hubieras
visto nunca,” dijo ella.}
%
{“Is ’mó maith atá déanta agat leó ná béadh déanta agat dá mba ná feicfeá riamh
iad,” ar sise.}

\bi
{“Puede que el daño que han provocado no se habría producido si no los hubiera
visto jamás,” dijo él.}
%
{“B’fhéidir go bhfuil raint díobhála déanta ná béadh déanta dá mba ná feicfinn
riamh iad,” ar seisean.}

\bi
{“El bien supera al daño,” dijo ella.}
%
{“Is treise ar an maith ’ná ar an ndíobháil,” ar sise.}

\bi
{“El daño de hoy supera,” dijo él, “a todo ese bien.”}
%
{“Is treise ar dhíobháil an lae indiú,” ar seisean, “ná ar an maith go léir.”}

\bi
{“¿Cómo es eso?” dijo ella.}
%
{“Conus é sin?” ar sise.}

\bi
{“Si aquél día hubiera invertido en el trabajo ese chelín junto con los otros
dos que tenía,” dijo él, “jamás habría recordado a Máire la Corta, ni ella a mí.
No conocería la pena de hoy. Mi corazón no se habría convertido en piedra, ni mi
cabeza en brumas, ni mi mente en la forja de un herrero. Mi vida no se habría
acortado a trece años, de los cuales ya han pasado la mitad.}
%
{“Dá ndéininn-se mo ghnó an lá úd leis an sgilling sin agus leis an dá cheann
eile a bhí agam ’na theannta,” ar seisean, “ní chuimhneóchainn riamh ar Mháire
Ghearra, ná í orm. Ní chuirfinn aithne ar bhuairt an lae indiú. Ní bhéadh mo
chroídhe ’na chloich agus mo cheann ’na cheó agus m’aigne ina tulach cheardchan
mar atá. Ní bhéadh mo shaoghal gearrtha amach ar thrí bliaghnaibh deug, agus a
leath san féin imthighthe anois.”}

\bi
{“Mira, Séadna,” dijo ella, y abrió la otra mano, mostrando en la palma una
bolita de cristal. Y esa bolita era tan brillante que no podía mirarse
directamente sin quedar deslumbrado. Y había partículas de luz en su alrededor
que salían de ella, como el sol. Una pequeña banda de oro la rodeaba, y de la
banda colgaba una cadena de oro.}
%
{“Feuch, a Shéadna,” ar sise, agus d’osgail sí an lámh eile léi, agus do
thaisbeáin sí dhó, ar chroídhe a dearnan, liathróidín gloine. Agus is amhlaidh a
bhí an liathróidín sin agus í chómh solusmhar agus ná féadfá feuchaint díreach
uirthi nó do dhallfadh sí thú. Agus do bhí cáithníní soluis ag imtheacht aisti
mór-thímpal, mar bhéadh as an ngréin. Bhí crios beag óir uirthi, agus slabhra
óir as an gcrios.}

\bi
{“¿Qué es eso?” dijo Séadna, y al tratar de mirar la bola, la intensidad de la
luz se fue desvaneciendo ante sus ojos.}
%
{“Cad é an rud é sin?” arsa Séadna, agus é a \pagina{93} d’iaraidh feuchaint ar
an liathróid, agus neart an tsoluis ag baint na súl as.}

\bi
{“Esto te pertenece,” dijo ella.}
%
{“Is leat-sa é,” ar sise.}

\bi
{“¿Por qué iba a ser mío?” dijo él.}
%
{“Cad do bhéarfadh gur liom-sa é?” ar seisean.}

\bi
{“Este es el acto que has llevado a cabo esta mañana,” dijo ella, “el acto más
noble de los que se han hecho en Irlanda en mucho tiempo.”}
%
{“Siné an gníomh a dhéinis ar maidin indiú,” ar sise, “an gníomh is uaisle d’ár
déineadh i n-Éirinn le fada.”}

\bi
{“¿Cuál es ese noble acto que he hecho yo esta mañana, pues?” dijo él.}
%
{“Cad é an gníomh uasal so a dhéineas-sa ar maidin indiú, airiú?” ar seisean.}

\bi
{“Lo que hiciste,” dijo ella, “fue alejar de tu corazón a la mejor mujer de
Irlanda por amor al Salvador.”}
%
{“Do dhéinis,” ar sise, “an bhean is fearr i n-Éirinn do chur ód’ chroídhe ar
son an tSlánuightheóra.”}

\bi
{“¿Qué remedio me quedaba?” dijo él. “¿Cómo podría cometer tal injusticia contra
una mujer así?”}
%
{“Cad é mo leigheas air?” ar seisean. “Conus dh’fhéadfainn a leithéid d’éagcóir
a dhéanamh ar a leithéid de mhnaoi?”}

\bi
{“Dejaste ir a una mujer como esa antes que cometer tal injusticia,” dijo ella.}
%
{“Do sgarais le n-a leithéid de mhnaoi níos túisge ’ná a dhéanfá a leithéid
d’éagcóir,” ar sise.}

\bi
{Entonces se alzó y le pasó la cadena por el cuello, y metió la joya en el
pecho, frente al corazón.}
%
{Le n-a linn sin do dhéin sí air suas agus do chuir sí an slabhra ar a mhuineál,
agus do chuir sí an tseóid isteach ’na bhrollach, ar aghaidh a chroídhe.}

\bi
{“Guarda esto aquí,” dijo ella, “y cuando sufras el trance más duro y el dolor
más agudo, no perderás la entereza.”}
%
{“Coimeád ansan é,” ar sise, “agus an cás is cruadha a bhéarfaidh choídhche ort,
agus an greim is géire a thiocfaidh ort, ní chaillfidh ar do mhisneach.”}

\bi
{Apenas metió ella la mano en su pecho sintió como si algo estallara en sus
oídos. La bruma se desvaneció. Se iluminaron el cielo y la tierra. La furia por
las preocupaciones se apagó en su mente, y volvió a tener su propio corazón.}
%
{Ní túisge a chuir sí a lámh isteach ’na bhrollach ’ná a mhothuigh sé mar a
phleusgfadh rud éigin ’na dhá chluais. D’imthigh an ceó. Do gheal an spéir agus
an talamh. D’imthigh an bhuile bhuartha as a aigne, agus bhí a chroídhe féin
airís aige.}

\bi
{Nada más decir ella la última palabra lo rodeó una niebla blanca que cubrió su
visión, y luego la niebla se dispersó y ella ya no estaba.}
%
{Ní túisge a bhí an focal deirineach ráidhte aici-si ’ná tháinig ceó éigin bán
’na tímpal a chlúduigh ó n-a radharc í, agus ansan do leath an ceó amach agus ní
raibh sí ann.}

\bi
{Miró a su alrededor, al cielo y a la tierra. Su mente estaba más en calma de lo
que lo había estado durante su vida. Observó la aldea en la lejanía, más lejos
la casa de Diarmaid el Canoso, la casa de la viuda al este, su propia casa
allende, la casa de Seáin el Zocato abajo. Soltó una risita y se dirigió a
casa.\\}
%
{D’fheuch sé ’na thímpal ar an spéir agus ar an dtalamh. Bhí a aigne chómh
suaimhneasach agus a bhí sí riamh i gcaitheamh a shaoghail aige. D’fheuch sé
anonn ar an sráid, anonn \pagina{94} ar thigh Dhiarmuda Léith, soir ar thigh na
baintrighe, anonn ar a thigh féin, síos ar thigh Sheághain Cheataigh. Chuir sé
smut de gháire as agus thug sé aghaidh ar an mbaile.\\}

\bi
{\dlg{Gobnait.--A saber lo que diría Micil cuando lo viera llegar.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ní fheadar cad dúbhairt Micil nuair a chonaic sé ag teacht é.}}

\bi
{Peig.--Nadie dijo una palabra cuando lo vieron llegar. Poco tiempo después de
que Seán el Zocato fuera por la mañana, se había corrido el chisme por todo el
condado de que Séadna se había quedado tocado. Que casi tenía cerrado un
compromiso, que Máire la Corta se negó a casarse, y que Séadna perdió la cabeza.
Que se le había visto durante el día deambular por la región en mangas de
camisa. Que mató a un crío arriba del pueblo. Entonces se echó al monte como un
gamo del monte Mangerton.\footnote{\glosa{an Mhangarta}, monte Mangerton, en el
condado de Kerry.} Que se había ido al Valle de los
Lunáticos\footnote{\glosa{Gleann na nGealt}, ``El Valle de los Lunáticos'',
Glannagalt en el condado de Kerry. Recibe ese nombre porque los locos y
atormentados acudían a dicho valle por la creencia de que las aguas de una de
sus fuentes los sanaría. Al parecer, la proporción de litio es más alta de lo
habitual, según un estudio realizado en 2012.} y probablemente no se supiera
cuándo volvería. Que había una partida formada de gente de cada una de las siete
villas de los alrededores cortando leña con premura para procurarse luz para la
noche e ir a buscarlo, y sin duda acabaría con la cabeza hundida en alguna poza
de la cumbre, o en una gruta de piedra, muerto de frío y hambre.\\}
%
{Peig.--Níor labhair duine acu focal nuair a chonacadar ag teacht é. D’á
ghioracht an aimsir ó tháinig Seághan Ceatach maidin, bhí an sgeul, um an dtaca
san, leathta ar fuid na dúithe go raibh Séadna ar éadtromacht. Go raibh an
cleamhnas nach mór déanta, gur dhiúltuigh Máire Ghearra do’n phósadh, agus gur
imthigh Séadna as a mheabhair. Go bhfeacathas é i gcaitheamh an lae ag
gluaiseacht tríd an ndúthaigh ’na bhríste agus ’na léine. Gur mhairbh sé leanbh
thuas i mbárr an bhaile. Ansan gur chuir sé an cnoc amach dé mar chuirfeadh
fiadh buídhe ó’n Mangartain. Go raibh sé imthighthe go Gleann na nGealt agus gur
dhócha nár bh’fhios cathain a chasfadh sé. Go raibh gasra ar gach baile des na
seacht mbailtibh mór-thímpal ag briseadh adhmaid agus ag déanamh geaitirí ag
ollamhughadh soillse i gcóir na h-oídhche chun dul ar a lorg, agus gan amhras go
bhfuighfí sáithte ar mhullach a chinn i bpoll éigin é báithte, nó i bpluais
charaige, leathta le fuacht agus le h-ocras.\\}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Que no obtengan pago por su trabajo! Probablemente si fuera frío o
hambre lo que él sufriera, no le prestarían el más mínimo interés.}}
%
{\dlg{Cáit.--Nár chúitighthear a saothar leó! B’fhéidir, dá mbéadh fuacht agus
ocras air, gur bheag ag cuid acu gan puínn suime chur ann.}}

\bi
{\draft{\dlg{Peig.--Eso es verdad, Cáit. Pero si así fuera, no iban a sacar más que el
propio Séadna en esa tesitura. Ningún muchacho prestaría interes en los trabajos
y preparativos si supiera lo que pasaba, pero no lo sabía.}}}
%
{\dlg{Peig.--Is fíor dhuit-se sin, a Cháit. Ach má ’seadh, ní raibh puínn sa
mbreis acu ar Shéadna féin sa méid sin. B’shin é an buachaill ná cuirfeadh puínn
suime ’na gcuid saothair ná ’na gcuid ollmhúcháin, dá mbéadh ’fhios aige é
bheith ar siúbhal, rud ná raibh a fhios aige.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Sería muy gracioso que fueran por la noche a buscarlo por
cenagales y montes, estando él en el calor de su hogar haciendo sus zapatos, y
tarareando “la Bruja Peluda”.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ba mhór an spórt iad ag imtheacht san oídhche \pagina{95} tré
phortachaibh agus tré chnocaibh ’ghá chuardach, agus é go seasgair sa bhaile ag
déanamh a chuid bróg, agus an “Chailleach Ruainneach” mar chrónán aige.}}

\bi
{Peig.--Te juro, Gobnait, que me lo has quitado de la boca.}
%
{Peig.--Fágaim le h-uadhacht, a Ghobnait, gur as mo bheul a bhainis é.}

\bi
{Nada más entrar, Séadna se puso a trabajar, y no había dado la tercera punzada
que ya estaba cantaba “la Bruja Peluda” más animadamente que nunca, de tal modo
que los hombres se miraron entre ellos, y Micil se clavó con fuerza el punzón en
el centro de su pulgar.\\}
%
{Ní túisge tháinig Séadna isteach ’ná do luigh sé ar obair, agus ní raibh an
trímhadh greim curtha aige go raibh an “Chailleach Ruainneach” ar siúbhal chómh
h-aibigh agus bhí sí riamh, i dtreó gur fheuchadar na fir ar a chéile, agus gur
shádhuigh Micil an meanuith go daingean isteach i súil a órdóige.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Qué motivo tenía para hacer eso, Peig?}}
%
{\dlg{Síle.--Cad ba ghádh dhó é sin a dhéanamh, a Pheig?}}

\bi
{\dlg{Peig.--La verdad es que no sé, Síle, estaría pensando en alguna otra cosa
mientras manejaba el punzón.}}
%
{\dlg{Peig.--Ní fheadar an tsaoghal, a Shíle, murab amhlaidh a bhi sé ag
cuimhneamh ar rud éigin eile an fhaid a bhí an meanuith aige d’á thiomáint.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Yo sé en lo que estaba pensando.}}
%
{\dlg{Síle.--Tá a fhios agam-sa cad air go raibh sé ag cuimhneamh.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿En qué, Síle?}}
%
{\dlg{Peig.--Cad air, a Shíle?}}

\bi
{\dlg{Síle.--Estaba pensando que le gustaría saber qué dijo Máire la Corta
cuando vio la cera en los dedos de Séadna, y el delantal puesto, y la cabeza al
descubierto, o si se frustró el compromiso a causa de todo eso.}}
%
{\dlg{Síle.--Bhí sé ’ghá chuimhneamh gur mhaith leis a fhios a bheith aige cad
dúbhairt Máire Ghearra nuair a chonaic sí an chéir ar mhéireanaibh Shéadna, agus
an aprún air, agus ceann-lomrachta, nó ar briseadh an cleamhnas mar gheall ar an
méid sin.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Pues la verdad, Síle, si tenía todo eso en la cabeza, no me extraña
que se clavara el punzón en el dedo.}}
%
{\dlg{Peig.--Agus dar ndó’, a Shíle, má bhí an oiread san ar a aigne, ní
h-iongnadh é ag cur an mheanuithe tré n-a órdóig.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Su madre dijo que lo haría bien concertando el compromiso, pero me
parece a mí que no hizo nada bien.}}
%
{\dlg{Síle.--Dúbhairt a mháthair go raibh sé go maith chun cleamhnais a
dhéanamh, agus is dóigh liom-sa ná raibh aon mhaith ann.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Por qué dirías que no hizo nada bien, Síle?}}
%
{\dlg{Peig.--Cad ’na thaobh go ndéarfá ná raibh aon mhaith ann, a Shíle?}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Mal rayo lo parta, al torpe! Sería mejor que se dedicara a romper
compromisos en vez de a arreglarlos.}}
%
{\dlg{Síle.--’Dhe greadadh chuige, an tuathalán! B’fhearr go \pagina{96} mór an
díol air cleamhnas a thabhairt dó le briseadh ’ná cleamhnas a thabhairt dó le
déanamh.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Espera un poco, Síle, cosita. Era evidente que ese compromiso no
lo podría arreglar ningún ser viviente. Ni el mismo Diarmán podría. ¿Acaso no
estaba Séadna decididamente en contra desde el principio? ¿No dijo que sería más
liviano para ella quemarse viva que casarse con él?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Fan go fóil, a Shíle, a chuid. Dar ndó’ ní fhéadfadh aoinne beó
an cleamhnas úd a dhéanamh. Ní fhéadfadh Diarmán féin é dhéanamh. Ná raibh aigne
Shéadna socair ’na choinnibh ó thusach? Ná dúbhairt sé gur shaoire dhí í losgadh
’na beathaidh ’ná é ’ghá pósadh?}}

\bi
{\dlg{Síle.--No entiendo, Peig, por qué diría esas palabras.}}
%
{\dlg{Síle.--Ní fheadar, a Pheig, cad é an chúis go ndúbhairt sé an focal san.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Qué te parece a ti, Síle?}}
%
{\dlg{Peig.--Cad is dóigh leat féin, a Shíle?}}

\bi
{\dlg{Síle.--Me parece que no le gustaría hacerla viuda cuando se cumplieran los
trece años. Pero está claro que no es lo mismo que quemarse viva.}}
%
{\dlg{Síle.--Cheapas gurab amhlaidh nár mhaith leis í fhágáil ’na dhiaigh ’na
baintrigh nuair a bheadh na trí bliaghna deug istigh. Ach dar ndó’ ní h-ionan
sin agus í losgadh ’na beathaidh.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Creo que sería peor que eso, Síle. Tendría que contarle la historia
del Hombre Siniestro tarde o temprano, o la estaría engañando desde el
principio. Si se lo dijera a ella, y luego se casa con Séadna, cosa que haría,
el pensar en ello le quebraría la salud. Acabaría abatida por la melancolía, y
no tardaría en morir. Si no se lo dijera, Séadna estaría cometiendo la peor
traición que se puede cometer. Él no podría engañarla así, por lo que con ese
panorama fue incapaz de comprometerse.}}
%
{\dlg{Peig.--Ceapaim-se go raibh níos mó ’ná san ann, a Shíle. Níor bh’fholáir
sgeul an Fhir Dhuibh d’innsint dí ó thúis go deire, nó é ceilt uirthi ó thúis go
deire. Dá ’neósfaí dhí é, agus annsan go bpósfadh sí Séadna, rud a dhéanfadh sí,
do bhrisfeadh a mhachtnamh a sláinte. Bhéadh sí d’á snaoidh ag galar dóghach,
agus ba ghearr a mhairfeadh sí. Dá mba ná ’neósfaí dhí é, do bhéadh an feall
déanta ag Séadna ba mheasa d’ár déineadh riamh. Ní fhéadfadh sé an feall san a
dhéanamh, agus bhí a rian air, do theip ortha go léir an cleamhnas a dhéanamh.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Oí que hubo un compromiso que Diarmán no pudo concertar.}}
%
{\dlg{Gobnait.--D’airigheas-sa go raibh aon chleamhnas amháin agus gur theip ar
Dhiarmán é dhéanamh.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Qué compromiso, Gobnait?}}
%
{\dlg{Síle.--Cad é an cleamhnas é, a Ghobnait?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--El compromiso de Caoilte}}
%
{\dlg{Gobnait.--Cleamhnas an Chaoiltigh.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Oh, te juro, Gobnait, que oí que ocurrió. Pero sin embargo, no oí
cómo se frustró. ¿Qué lo frustró, pues? Todos se sorprendieron cuando dijo que
se casaría con Siún.}}
%
{\dlg{Cáit.--Ó, am briathar ’s ambasa, a Ghobnait, gur airigheas é bheith ar
siúbhal. Ach má ’seadh, níor airigheas é bheith briste. Cad a bhris é, airiú?
Bhí \pagina{97} iongnadh ar gach aoinne a rádh go bpósfadh sé Siún.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Parece que había una panda de bromistas reunidos al este, junto
a la forja de Micil el Herrero, y allí estaba Diarmán. Estaban diciendo que
Caoilte tenía una olla de oro bajo el cabecero de la cama que consiguió
ultramar. “¿No estaría bien, Diarmán,” dijo uno de ellos, “que le concertaras un
compromiso?.”--“¿Con quién he de hablar?” dijo Diarmán.--“Con Tadhg el Rubio,”
dijo otro hombre. Todos gritaban y reían. Él creyó que gritaban aprobando el
enlace. Allá fue a casa de Caoilte, al este. “Caoilte,” dijo Diarmán, “tengo
acordado un compromiso par a ti.”-”Que Dios te dé salud, Diarmaid,” dijo
Caoilte, “y que no escatime en años! ¿Quién es ella?”--“¡Tranquilo, tranquilo,
Caoilte! Todavía no importa quién sea ella. No te diré quién es. No te
mencionaré su nombre hasta que yo sepa que estás preparado y dispuesto para
casarte.”--“Esto preparado y dispuestísimo,” dijo él.--”Está bien,” dijo
Diarmán. “Les diré eso a ellos,” y se fue. Al oeste a casa de Tadhg el Rubio.
Sólo estaba Siún. “Siún,” dijo, “tengo acordado un compromiso para ti.”--“¡Tu
trabajo no está pagado!” dijo ella.--“Lo está,” dijo él. “Él tiene una olla de
oro bajo el cabecero de su cama.”--“¡Sí; y tú una olla de viento a los pies de
la tuya! ¿De dónde iba a sacarlo?”--”Lo ganó allende el mar,” dijo él.--“Ay, ¿es
de Caoilte de quien hablas?” dijo ella.--“Ese es exáctamente el hombre de quien
hablo,” dijo él.--”¿Has hablado con él?” dijo ella.--”He venido directamente
desde allí,” dijo él. “Dijo,” añadió, “que está preparado y dispuestísimo a
casarse contigo.”--Durante la siguiente semana no hubo día en que no creyera
cada vez que alguien se acercaba a la puerta que era Caoilte quien llegaba. Al
final se agotó su paciencia. Allá fue hasta la casa de Caoilte.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Is amhlaidh a bhí sgata áilteóirí cruinnighthe thoir ag
ceardchain Mhicil Gabha, agus bhí Diarmán ann. Bhíodar ’ghá rádh go raibh
feircín óir fé cheann na leapthan ag an gCaoilteach tar éis teacht thar faraige
dhó. “Níor bh’fhearra dhuit rud a dhéanfá, a Dhiarmáin,” arsa duine acu, “’ná
cleamhnas a dhéanamh dó.”--“Cia leis go labharfainn?” arsa Diarmán.--“Le Tadhg
Bán,” arsa fear eile. Do liúghadar go léir agus do gháireadar. Cheap seisean gur
ag moladh an chleamhnais a liúghadar. Siúd amach é agus soir go tigh an
Chaoiltigh. “A Chaoiltigh,” arsa Diarmán, “tá cleamhnas déanta agam duit.”--“Go
bhfágaidh Dia do shláinte agat, a Dhiarmuid,” arsa ’n Caoilteach, “agus gan a
fhaid sin de luígheachán na bliaghna ort! Cia h-í féin?”--“Go réidh, go réidh, a
Chaoiltigh! Is cuma dhuit fós cia h-í féin. Ní ’neósad duit cia h-í féin. Ní
thráchtfad ar a h-ainim leat chun go mbéidh a fhios agam an bhfuilir ollamh agus
ceapaithe ar phósadh.”--“Táim ollamh agus lán-cheapaithe,” ar seisean.--“Tá go
maith,” arsa Diarmán. “’Neósad an méid sin dóibh,” agus d’imthigh sé. Siúd siar
é go tigh Thaidhg Bháin. Ní raibh istigh roimis ach Siún. “A Shiún,” ar seisean,
“tá cleamhnas déanta agam duit.”--“Nár chúitighthear do shaothar leat!” ar
sise.--“Cúiteóchthar,” ar seisean. “Tá feircín óir fé cheann na leapthan
aige.”--“Tá; agus feircín gaoithe fé chosaibh na leapthan agat-sa! Cá
bhfaigheadh sé é?”--“É thabhairt leis tar faraige,” ar seisean.--“Airiú, an é an
Caoilteach atá ar siúbhal agat?” ar sise.--\pagina{98} “Is é an fear céadna san
díreach atá ar siúbhal agam,” ar seisean.--“An rabhais ag caint leis?” ar
sise.--“Anois díreach a thánag uaidh,” ar seisean. “Dúbhairt sé,” ar seisean,
“go raibh sé ollamh agus lán-cheapaithe ar thusa phósadh.”--Ní raibh aon lá ar
feadh seachtmhaine ’na dhiaigh san ná gur cheap sí an uile neómat gur bh’é an
Caoilteach a bhíodh chuici an dorus isteach nuair airigheadh sí aoinne ag
teacht. Fé dheire do bhris ar an bhfoidhne aici. Siúd soir í go tigh an
Chaoiltigh.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¡Dime que no fue!}}
%
{\dlg{Peig.--Níor chuaidh!}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Pues ya te digo que fue, con la cabeza bien alta y más
imprudente que nunca. Caoilte se sorprendió al verla. Había estado tanto tiempo
fuera que no recordaba quién era ella. {\ingles{“Fy don’t you marry me?”}} dijo
ella. {\ingles{“Fot does I want you for?”}} dijo él, \ingles{“you head of a
fool!”}}}
%
{\dlg{Gobnait.--Deirim leat gur chuaidh, agus a ceann i n-áirde chómh baoth agus
bhí sé riamh. Bhí iongnadh ar an gCaoilteach cad a thug í. Bhí sé chómh fada as
an ndúthaigh, níor aithin sé cia ’r bh’í. {\ingles{“Fy don’t you marry me?”}} ar
sise. {\ingles{“Fot does I want you for?”}} ar seisean, \ingles{“you head of a
fool!”}}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Ahora lo entiendo todo. Diarmán no había aparecido por su puerta
desde entonces, y tenía tan pocas ganas de toparse con ninguno de los dos, Siún
o su padre, como de toparse con un soldado en el camino.}}
%
{\dlg{Cáit.--Tuigim an sgeul go léir anois. Níor ghaibh Diarmán thar an ndorus ó
shin acu, agus níor lúgha air saighidiúir dearg do bhualadh uime ar an mbóthar
’ná aoinne de’n bheirt, Siún ná a h-athair.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Dilo en irlandés, Gobnait.}}
%
{\dlg{Síle.--Abair as Gaodhluinn é, a Ghobnait.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--“¿Por qué no te casas conmigo?” dijo ella. “¿Qué tengo yo que
ver contigo, cabeza de chorlito?” dijo él.}}
%
{\dlg{Gobnait.--“Cad ’na thaobh ná pósan tú mise?” ar sise. “Cad é an gnó a
bhéadh agam díot-sa, a phlaosg óinsíghe?” ar seisean.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Aaahora. Ahora lo entiendo. ¡Qué manera más fea es hablar en eso
del inglés! De verdad que no entiendo las ganas de la gente. Nada más que “fot?
fot? fot?” como una gallina a la que se le llama con el ¡pitas, pitas, pitas!}}
%
{\dlg{Síle.--Siné. Tuigim anois é. Nach gránda an chaint an Béarla san! Ní
fheadar féin an tsaoghal cad é an dúil a bhíon ag daoinibh ann. Ní’l acu ach
“fot? fot? fot?” mar bhéadh cearc go mbéadh diuc uirthi.}}

\end{paralelo}

